# RelaxTools Addin For Excel 2010/2013/2016 
*対応OS: Windows Vista, Windws 7, Windows 8, Windows 8.1, Windows 10(macには対応していません)
*対応Excel: 2010, 2013, 2016

各種変換、編集、検索などの機能追加を行うツールです。
Copyright(C) Yasuhiro Watanabe 2009

---

5年間(2009年～)にわたって作成したマクロを汎用的、体系的にまとめました。
そのため非常に多機能なツールとなります。
代表的な機能をあげますと

* Excelブック内部のGrep／置換が可能。
* Excel表をHTML変換。（Excelをデザイナとして利用可能）
* シェイプ内の文字列またはセルの正規表現検索および置換
* ２００７互換のプレビュー画面表示
* 同名のブックを開く（読み取り専用のみ）
* セルの重複チェック／文字数／バイト数の確認
* 半角／全角／数値／英字／英数字／日付チェックおよび主なチェックデジットチェック  等
* セルの前後のトリム／文字挿入／文字削除／改行削除  等
* 大文字／小文字／ひらがな／カタカナ／全角／半角変換  等
* ボタン１つで行列の入れ替え／縦方向に結合など標準で無い機能
* 強調用シェイプ（長方形・楕円・矢印・ふきだし）
* 画像大小、矢印をまっすぐにするなどの調整機能。
* ブック名をクリップボードに張付、現在のブックの場所をエクスプローラで開く
* ２００３互換の色パレット
* 選択範囲を上下左右に移動
* シートの管理（シート名のソート、選択、表示／非表示、削除）
* ブックをシートごとに分割、複数ブックを１つにマージ
* 保存時に、カーソルをＡ１に自動設定する
* ブックの簡易世代管理
* かんたんに表を作成する機能(特にテーブル機能が使いづらいという方に)
* ＥＸＣＥＬ表を文字列罫線に変換する機能
* 職印機能（データ印、認め印、ビジネス印）
* ファイルの一覧を作成する機能
* ファイルツリーを作成する機能
* セルの文字からフォルダを作成する機能
* ＳＱＬを整形する機能
* セルを外部エディタで編集する機能
* イメージをファイルに出力する機能。
* RelaxToolsのほとんどの機能をショートカットキーに割り振る機能。
* Ｆ１キーを無効にする機能。
* Wordのように段落番号(1.1.1等)を振る機能。
* 段落番号をもとに目次を作成する機能。
* 十字カーソルを表示する機能。
* エクスプローラからファイルの一覧を取得。
* ファイル一覧またはブック名からエクスプローラでコピーが可能。
* 付箋作成機能。
* Excel/Word/PowerPointのページ数カウント
* VBAのステップカウント
* バージョン管理クライアント「TortoiseSVN」「TortoiseGit」に対応。Commit, Revert が簡単に。
・・・などなど250を超える機能を搭載

---

## ファイルの内容
* README.txt                     ・・・・・・・・ 本書です。
* RelaxTools.xlam                ・・・・・・・・ RelaxTools本体
* install.vbs                    ・・・・・・・・ インストールに使用します。
* Section_No_Manual.xlsx         ・・・・・・・・ 段落番号の使用説明書です。
* relaxtools.png                 ・・・・・・・・ アイコンファイルご自由にお使いください。
* ExcelReadOnly.vbs              ・・・・・・・・ エクスプローラの右クリックメニューに「読み取り専用で開く」を追加するスクリプト
* ExcelSetHomePosition.vbs       ・・・・・・・・ ホームポジション設定スクリプト
* keyConfig                      ・・・・・・・・ おすすめショートカットキー設定ファイルフォルダ

* Source                         ・・・・・・・・ ソースフォルダ

## インストール／バージョンアップ方法
* Excelが起動していないことを確認する。起動している場合は終了する。
* install.vbs を実行する。
(途中、ファイルのプロパティが表示されるので「ブロックの解除」を行う)
* Excelを起動し「RelaxTools」タブが表示されることを確認する。

## 設定のリセット(調子が悪い、エラーがでる場合におためしを)
* RelaxToolsヘルプ　→　「RelaxToolsの初期化」ボタンを押下する。

## アンインストール方法
* RelaxToolsヘルプ　→　「RelaxToolsのアンインストール」ボタンを押下する。

## 使用方法
 使用方法についてはRelaxToolsを起動した後、ヘルプを表示してください。
 メニューにカーソルを当てることでポップアップヘルプを表示することが可能です。

## サポート
 当ソフトはフリーソフトウェアです。
 個人・法人に限らず利用者は自由に使用および配布することができますが、著作権は作者にあります。
 当ソフトを使用した事によるいかなる損害も作者は一切の責任を負いません。
 
 ソースを利用する場合にはMITライセンスです。

* 作者：Yasuhiro Watanabe
* メールアドレス：relaxtools※opensquare.net
* サポートホームページ：http://software.opensquare.net/relaxtools/

※は@マークに置き換えてください。

